<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://digitalhumanities.unl.edu/resources/schemas/tei/TEIP5.3.0.0/tei_all.rng" type="xml"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="teaa.fr.letter.0198">

<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Despatch from Vice Governor General to Minister of the Colonies in Brussels, October 12, 1911</title>
<principal n="Jones, Jeannette Eileen, 1970-">Jeannette Eileen Jones</principal>
<respStmt>
<resp>transcription, translation, and encoding</resp>
<name n="Dawson, Kendall C." xml:id="kcd">Kendall C. Dawson</name>
<name n="Nash, Kaci L." xml:id="kln">Kaci L. Nash</name>
<name n="Reynolds, Peyton" xml:id="pr">Peyton Reynolds</name>
</respStmt>
</titleStmt>

<editionStmt>
<edition>
<date>2019</date>
</edition>
</editionStmt>

<publicationStmt>
<authority>"To Enter Africa from America"</authority>
<publisher>University of Nebraska-Lincoln</publisher>
<distributor>
<name>Center for Digital Research in the Humanities</name>
<address>
<addrLine>319 Love Library</addrLine>
<addrLine>University of Nebraska–Lincoln</addrLine>
<addrLine>Lincoln, NE 68588-4100</addrLine>
<addrLine>cdrh@unl.edu</addrLine>
</address>
</distributor>
<idno type="project">teaa.fr.letter.0198</idno>
<availability>
<licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/</licence>
<p>Licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 3.0 Unported License. Derivatives must be credited to To Enter Africa from America, made available non-commercially, and distributed under the same terms. Requests for permission for commercial publication or other use should be emailed to the project team.</p>
</availability>
</publicationStmt>

<sourceDesc>
<bibl>
<title level="m">Letter from Vice Governor General to Minister of the Colonies in Brussels</title>
<date when="1911-10-12">October 12, 1911</date>
</bibl>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Ministère des Affaires étrangères, Brussels, Belgium</repository>
<collection>Archives Africaines</collection>
<idno>Portefeuille 241, Liasse 219</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>

</fileDesc>

<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="fr">French</language>
</langUsage>

<textClass>
<keywords scheme="original" n="theme">
<term/>
</keywords>
    
<keywords scheme="original" n="type">
<term>Texts</term>
</keywords>

<keywords scheme="original" n="subtype">
<term>Correspondence</term>
</keywords>    
    
<keywords scheme="viaf" n="people">
<term>Benza, Pauly</term>
<term>Buka, Daniel</term>
<term>Deleval</term>
<term>Jacques</term>
<term>Jangere</term>
<term>Johanssen</term>
<term>Kimbi</term>
<term>Kulutu</term>
<term>Lamba, Songo</term>
<term>Mabiala, Kai</term>
<term>Mabumbi, Abel</term>
<term>Mafuanda</term>
<term>Malenba</term>
<term>Niambi</term>
<term>Pierre</term>
<term>Vumbi, Gabriel</term>
<term>Yongue</term>
<term>Zao</term>
<term>Zuaki</term>
</keywords>
    
<keywords scheme="original" n="places">
<term>Belgium</term>
<term>Boma</term>
<term>Congo</term>
<term>Kai Mabilia</term>
<term>Kai Vuma</term>
<term>Kifuanda</term>
<term>Kikulutu</term>
<term>Kimbi Dede</term>
<term>Kingao</term>
<term>Kinkengé</term>
<term>Liangila</term>
<term>Lolo Mazinga</term>
<term>Lukula Bavu</term>
<term>Madiata</term>
<term>Mayumbe</term>
<term>Mazinga Mongo</term>
<term>Tibu</term>
<term>Vungu</term>
</keywords>
    

<keywords scheme="original" n="ethnic_group">
<term>Belgian</term>
</keywords>
    
<keywords scheme="original" n="religion">
<term/>
</keywords>

<keywords scheme="original" n="language">
<term/>
</keywords>

</textClass>

<correspDesc>
<correspAction type="sentBy">
<persName/>
<roleName>Vice Governor General</roleName>
<placeName>Boma</placeName>
<date when="1911-10-12"/>
</correspAction>
<correspAction type="deliveredTo">
<persName/>
<roleName>Minister of the Colonies</roleName>
<placeName>Brussels</placeName>
</correspAction>
</correspDesc>

</profileDesc>

<revisionDesc>
<change when="2019-01-09" who="#kln">renamed file, inserted correct header template</change>
<change when="2018" who="pr">translated, transcribed, and encoded header information</change>
<change when="2017" who="kcd">transcribed</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>

<text>

<body>

<div1 type="document" xml:lang="fr">

<pb n="teaa.fr.letter.0198.001.jpg"/>

<p>Congo Belge<lb/>
Gouvernement Local<lb/>
5me Direction<lb/>
Justice<lb/>
No. <unclear></unclear></p>
    
<p>OBJET:<lb/>
A propos du voyage du
Vice-Consul Général des
Etats-Unis d'Amerique
dans le Mayumbe</p>
    
<p>Comme suite à ma letter No. 1925 <unclear></unclear> du 7 septembre 
dernier, j'ai l'honneur de vous faire parvenir, sous ce plie en copie,
la lettre No. 4217 en date du 5 octobre 1911 du district du
Bas-Congo, relative à l'enquête faite par M. l'adjoint supérieur
Deleval, sur les faits reprochés à M. le Vice-Consul Général des 
Etats-Unis d'Amérique à Boma. </p>
 
<p>La lecture des différents documents que je vous
transmets, ainsi que des autres qui me parvinrent antérieurement
à ce propos, me laisse l'impression que si les faits portés
à ma connaissance par M. Jacques furent exagérés, le Vice-
Consul Général des Etats-Unis d'Amerique, a fait néanmoins montre 
au cours de son voyage dans le Mayumbe, dans le façons de se
renseigner, d'une certaine maladresse qui ne peut se justifier
que par son zéle et par son désir documentation. </p>
    
<p>Le Vice-Governeur Général</p>

<p><unclear></unclear></p>

<fw type="footer">Monsieur le Ministre des Colonies</fw>

<fw type="footer">Bruxelles</fw>


<pb n="teaa.fr.letter.0198.002.jpg"/>

<p>Boma, le 5 octobre 1911.</p>
    
<p>No 4217.<lb/>
4 Annexes<lb/>
4 Copies<lb/>
Objet:
Enquête faite par l'Adjoint
Supérieur à Lolo.</p>
    
<p>Monsieur le Gouverneur Général,</p>
    
<p>J'ai l'honneur de vous envoyer sous ce pli
une lettre et l'enquête faites par l'Adjoint Supérieur au
sujet des paroles attribuées au Consul Général d'Amerique
lors de son passage à la Mission de Lolo Mazinga.</p>
    
<p>Par ma lettre No 3456 du 1e septembre écou
lé je vous transmettais un procès-verbal l'enquête relatif
à la même question dans laquelle le Chef Pauly Benza
est plaignant.</p>
    
<p>Le Commissaire Général,<lb/>
(Se) Deuster.</p>

<fw type="footer">Monsieur le Gouverneur Général, 
Boma</fw>


<pb n="teaa.fr.letter.0198.003.jpg"/>

<p>No I R
3 Annexes</p>

<p>Le 24 Août 1911.</p>

<p>Monsieur le Commissaire Général,

J'ai l'honneur de vous envoyer sous ce pli,
l'enquête que j'ai faite à Lolo, au sujet des faits signalés
par Monsieur Jacques.</p>

<p>Il résulte des déclarations des notables et
indigènes que j'ai interrogés, qu'aucune réunion n'a eu
lieu à la mission, mais que le consul d'Amérique, ayant ren-
contré le chef Malenba de Mazinga Lolo a eu evec lui une
conversation dans laquelle le missionnaire Yongue servait de
traducteur. le nommés Gabriel Vumbi, Abel Mabumbi et
Daniel Buka assistaient a cet entretien. Le Consul notait les
doléances de ces indigenes relatives a certains faits anciens
et nouveaux qui se seraient passés dans la chefferie. Il aurait
pris des informations au sujet de la perception de l'impôt et 
de l'administration de la chefferie; mais, il semble n'y avoir
eu aucune réunion de chefs à la mission. De même le consul
n'aurait pas non plus appelé les plaignants a lui, et rien ne 
permet de supposer qu'il ait été question que les consuls des
puissances recevraient les plaintes des indigènes, ni que la
Belgique étant un petit pays, ils chasseraient les belges du Congo si <unclear/> <unclear/> laissaient a désirer.</p>

<p>En rentrant au village, de Mazinga Mongo, le
catéchiste Gabriel Vumbi a conté la conversation entre le
Consul et le chef de Lolo, dans le sens qu'il l'interprêtait,
a Niambi, du village de Tibu, il l'avait également rapportée
à Pierre (interprête de Monsieur Jacques) ce dernier a encore
entendu, dans la suite, l'interprétation que Niambi donnait
à ce que Gabriel Vumbi lui avait dit.</p>

<p>La déclaration de Pierre confirme celles des autres individus, quant aux notables, pla plupart d'entre eux</p>

<pb n="teaa.fr.letter.0198.004.jpg"/>

<p>ignoraient ce que je désirais obtenir d'eux.</p>

<p>Monsieur Jacques a été informé du passage du
consul d'Amérique par son interprête Pierre, qui lui a égale-
ment rapporté en les exagérant les histoires qu'il avait 
entendues.</p>

<p>J'ai transmis au Parquet à Boma un procès-ver-
bal des différentes plaintes relatées dans les déclarations
des chefs et notables.</p>

<p>L'Adjoint Supérieur,
signé: Deleval</p>

<pb n="teaa.fr.letter.0198.005.jpg"/>

<p>Enquête faite à Lolo sur les faits signalés 
Par Monsieur Jacques</p>

<p>Déclaration des chefs et Notables</p>
    
<p>Kai Mabiala, notable du village de Kai
Mabilia déclare ne rien savoir.</p>

<p>D. Avez vous été à la mission lorsque le consul 
 a fait appeler les chefs.?</p>

<p>R. Oui j'y ai trouvé Malemba</p>

<p>D. que vous a-t-il dit?</p>

<p>R. je ne sais pas j'ai oublié</p>

<p>D. Vous êtes vous plaint des agissments des
clercs à votre égard.?</p>
 
<p>R. Oui j'ai dit que j'avais été enfermé dans 
un chimbeck jusqu'a ce que j'aie (payé) donné une
poule et un régime de bananas.</p>

<p>D. Le Consul ne vous a-t-il rien dit.?</p>

<p>R. Si il a dit que ceux qui avaient à se 
plaindre devraient aller le trouver.</p>
    
<p>Je ne puis rien obtenir de plus de cet homme,
il semble ne pas comprendre.</p>

<p>Zao notable du village de Kingao, chefferie de
Lolo. D. avez vous assisté à la réunion des chefs
lors de l'arrivée du consul à la mission.?</p>

<p>R. Non</p>

<p>D. Vous aviez cependant à vous plaindre</p>
 
<p>R. Oui deux clercs sont venus ici pour percevoir
l'impôt, et ont exigé de moi une poule et un
régime de bananes. Ils m'ont enfermé dans un chimbeck
et commme la poule que j'offrais était trop
petite, j'ai dû la remplacer par un franc.</p>
    
<p>Ce sont les clercs Auguste et Paul.</p>

<p>Kulutu, notable du village Kikulutu
chefferie de Lolo déclare ne pas avoir assisté à la
réunion qui aurait eu lieu à la mission lor du  
  
<pb n="teaa.fr.letter.0198.006.jpg"/>
   
passage du Consul. A cette époque il était à Liangila.</p>
 
<p>Il n'a aucune plainte à adresser.</p>

<p>Mafuanda notable du village de Kifuanda
chefferie de Lolo.</p>
    
<p>N'a pas été à la mission lors du passage 
du consul, il ne l'a vu que lorsqu'il rentrait de la
chasse, mais ne lui pas a causé.</p>
    
<p>D. N'avez vous aucune plainte à adresser?</p>

<p>R. Lorsque les clercs sont venus pour le perception
de l'impôt ils m'ont demandé deux poules
et un régime de bananes il ne m'ont rien donné en
échange.</p>
    
<p>D. était-ce un cadeau?</p>

<p>R. Non, ils me les on demandés la premiére
par l'intermédiare du messager, la seconde quand je 
me suis présenté.</p>
 
<p>Zuaki indigéne du village de Madiata chefferie
de Lolo.</p>

<p>D. Etes vous venus à la mission lors du passage
du Consul?</p>

<p>R. Non. Le nommé Samba est venu au village
me demander d'aller à la mission, mais personne
n'est allé.</p>
        
<p>Songo Lamba notable du village de Kifuanda
chefferie de Lolo déclare n'avoir rien entendu au
sujet du Consul il n'est pas venu à la mission et 
n'a pas à  se plaindre.</p>
        
<p>Kimbi dede un village du Kimbi Dede n'a
été à la mission lors du passage du Consul il 
n'a pas à se plaindre et n'a rien entendu.</p>
        
<p>Niambi du village de Tibu, me déclare
avoir dit à Pierre, Linguister de Monsieur Jacques
qu'il avait rencontré Gabriel Vumbi qui lui avait
dit qu'un blanc était à la mission et s'informait 
de ce qui se passait dans la région, et de ce que
les blancs de l'Etat y avaient fait</p>
        
<p>D. Avez vous vu ce blanc qui est le Consul- </p>

<!-- the rest of this document was apparently not copied at the archives -->

<pb n="teaa.fr.letter.0198.007.jpg"/>

<p>Malemba chef de la région de Lolo Mazinga.</p>
  
<p>Le Consul d'Amérique est venu à la
mission, en passant je suis allé lui dire bonjour,
peu aprés être rentré dans mon village le boy du consul
est venu de rejoindre et m'a demandé. Les agents
de l'Etat que viennent ils faire ici?</p>
    
<p>Peu aprés me trouvant au village prés
de la mission le consul y est passé avec un missionaires
de Vungu, là m'a demandé ce que j'avais
reçu depuis que je suis chef? puis il m'a demandé
s'il était vrai que les blancs venaient prendre des
cochons, des chévres et des poules? j'ai repondu
non, que ce n'était pas vrai</p>

<p> D.Vous avez appris qu'il avait réuni
les notables de votre chefferie à la mission?</p>
     
<p>R. Non cela n'est pas.</p>

<p>D. N'avez-vous pas entendu que le consul
disait aux indigénes que s'il avaient à se plaindre
ils doivaient s'addresser à lui, et dire ce que l'on
faisait de mal dans le région?</p>

<p>R. Non, je n'ai pas entendu chose semblable.</p>

<p>D. Ne vous a-t-on pas parlé de l'impôt?</p>

<p>R. Il m'a demandé si tous les indigénes
avaient payé l'impot, il m'a dit que nous devions
faire ce que la ici prescrivait.</p>

<p> D. Avez vous entendu dire par le consul
qu'il transmettrait les plaintes à Boma.</p>
 
<p>R. Non, je n'ai rien entendu de semblable.
Mais le Consul m'a dit que je devais punir les gens
qui ne se conforment pas à la loi et le missionaire
a appuyé en disant que c'est ainsi qu'il faut agir.</p>
 
<p>D. Vous êtes bien sûr de ne pas me mentir
ou de me cacher la vérité.</p>
 
<p>R. Oui, si j'avais entendu quelques
chose je le dirais. Je n'ai pas été à la mission que

<pb n="teaa.fr.letter.0198.008.jpg"/>

pour saluer le Consul et il ne m'a causé qu'au village
prés de la mission en présence de Gabriel Vumbi
Catéohiste, Abel Mabumbi actuellement à Boma où il 
est allé s'expliquer au sujet d'un crime qu'il a
commis et Daniel Buka porteur de courrier faisant le
service postal entre Boma et Kinkengé. Nous n'etions
que nous quatre.</p>
        
<p>C'est alors qu'il m'a demandé si je
recevais un payment comme chef et qu'il m'a dit que
je devair faire observer les lois de l'Etat et au
besoin punir les gens qui ne m'écoutent pas.</p>

<p>D. Vous avez été payé au moins pour une année?</p>
        
<p>R. Oui, vous m'avez payé 59 francs au
village de Kai Vuma pour l'année 1909.</p>
        
<p> Lolo, le 22 Août 1911.</p>

<p>L'Adjoint Supérieur,<lb/>
(s) Deleval</p>

<pb n="teaa.fr.letter.0198.009.jpg"/>

<p>Pierre Linguister de Monsieur Jacques, in-
digène du vilage de Lolo Mazinga, neveu du chef
médaillé Malemba de Lolo déclare:</p>

<p>Le consul d'Amérique est venu à Lolo, j'y
étais depuis quelques jours, il était accompagné
d'un Linguister mais les missionnaires lui ont dit
de ne pas s'en servir parce qu'il pourait tromper
ou ne bien traduire. Le Missionnaire Jangere qui est
actuellement à la mission de Vungu a servi d'inter-
prète.</p>

<p>A son arrivée il a fait appeler les chefs
de la région seul ceux des environs sont venus, il
leur a dit que ceux qui avaient à se plaindre des
agissements des blames de la Colonie devaient le
dire, qu'il irait transmettre ces plaintes a Boma et 
que s'il n'obtenait pas satisfaction il écrirait au Roi.</p>

<p>Il a demandé à Malemba chef médaillé ce
qu'il avait déjà touché depuis qu'il est chef.</p>

<p>Il a demandé comment en agissait envers
les indigènes lorsqu'ils n'avaient pas d;argent
pour payer leur impôt. A cette question il fut,
parait-il, répondu qu'on les mettait à la(cho) pri-
son et qu'on leur infligeait du fouet.</p>

<p>Le Consul est resté ici deux jours et il
a noté tout ce que les indigènes lui disaient. Deux
jours après son depart Monsieur Jacques est arrivé à
Lolo. Nous lui avons dit ce qui s'était passé c'est-
à-dire ce que je viens de vous dire.</p>

<p>D. Vous n'avez pas entendu que le Consul di-
sait que la Belgique était un petit pays on chasse-
rait les Belgiques du Congo s'ils n'agissaient pas
bien?</p>

<p>R. Non cela n'a pas été dit.
Les chefs se sont entre autres choses plaintes des
agissements d'un blanc qu'il désignent sous le nom</p>

<pb n="teaa.fr.letter.0198.010.jpg"/>

<p>d'Amérique</p>

<p>R. Non je ne suis pas allé plus loin que
l'école de Gabriel à Mazinga Mongo.</p>

<p>Gabriel Vumbi catéchiste de la mission de
Lolo à Mazinga Mongo déclare avoir dit à Miambi que
le Consul d'Amérique avait demandé en sa présence,
des renseignments au chef Malemba sur le taux de
l'impôt, la façon de faire payer ceux qui s'y refu-
sait et qu'il avait demandé si le chef avait déjà
reçu en payement depuis qu'il était investi; et qu'-
il avait demandé ce que l'on avait fait pour l'indi-
gène dans la région.</p>

<p>Le Consul annotait ce qu'il entendait dire
entre autres les plaintes à charge des clercs.
C'est Monsieur Yongue Missionnaire de Vongu qui
caussait et traduisait.</p>

<p>D. Avez vous entendu dire qu'il transmettrait
les plaintes à Boma?</p>

<p>R. Non il se contentait de noter ce que
Monsieur Yongue lui disait.</p>

<p>J'avais déjà parlé à Pierre de cela lors-
q'il est venu trouver Miambi auquel j'avais dit que
le Consul s'intéressait à la région; mais je n'ai entendu et répété que ce qui s'était passé en ma
présence devant Malemba Abel Malemba et Daniel
Buka.</p>

<p>Je n'ai pas connaissance qu'il y ait eu
une réunion de chefs à la mission.</p>

<p>Lolo, le 22 Août 1911.
L'Adjoint Supérieur.
(Se) Deleval</p>

<pb n="teaa.fr.letter.0198.011.jpg"/>

<!-- the beginning of this document was apparently not copied at the archives -->

<p>de "Mondele"Ngulu" dont les soldats auraient mal
agi il s'agit de Monsieur Johanssen, venu ici il y a
plusieurs années avec les soldats, il venait de Lukula Bavu.</p>

<p>Il se sont également plaints des clercs
envoyés, pour la perception de l'impôt qui parait-il
demanderaient des poules et des bananes.</p>

<p>D. Avez vous assisté à la réunion des chefs
et avec vous entendu toutes ces choses vous même.</p>

<p>R. Non j'étais à Mazinga Mongo et c'est le 
Catéchiste de ce village Gabriel Vumbi et le nommé
Niambi de Tibu qui me l'ont dit, Gabriel Vumbi assistait
à la conversation.</p>

<p>Lolo, Le 22 Août 1911</p>

<p>L, Adjoint Supérieur,<lb></lb>
(Se) Deleval</p>

</div1>



<div1 xml:lang="en" type="translation">

<pb n="teaa.fr.letter.0198.001.jpg"/>

<p>Belgian Congo<lb/>
Local Government<lb/>
5the Direction<lb/>
Justice<lb/>
No. <unclear></unclear></p>
    
<p>OBJECT:<lb/>
About the voyage of the 
Vice Consul General of the
United States of America
in the Mayumbe</p>
    
<p>Following my letter No. 1925 <unclear></unclear> from last september
7th, I have the honor to inform you, under this fold in copy,
the letter No. 4217 on the date of october 5th 1911 from the district of the
Lower-Congo, relative to the investigation made by Mr. Superior Deputy
Deleval,on the facts reproached with Mr. Vice Consul General of the 
United States of America in Boma. </p>
 
<p>The lecture of the different documents that I am transmitting
to you, just as the others that were sent to me previously
on this subject, leave me the impression that if the facts brought
to my knowledge by Mr. Jacques were exaggerated, the Vice-
Consul General of the United States of America, nevertheless showed 
throughout his voyage in the Mayumbe, in the fashion of
inquiring, of a certain clumsiness that can only justify
itself by its zeal and by its desire for documentation. </p>
    
<p>The Vice-Governor General</p>

<p><unclear></unclear></p>

<fw type="footer">Mister Minister of the Colonies</fw>

<fw type="footer">Brussels</fw>

<pb n="teaa.fr.letter.0198.002.jpg"/>

<p>Boma, october 5th 1911.</p>
    
<p>No 4217.<lb/>
4 Annexes<lb/>
4 Copies<lb/>
Object: 
Survey done by the Superior
Assistant in Lolo.</p>
    
<p>Mister General Governor,</p>
    
<p>I have the honor to send to you under this letter
a letter and the survey done by the Superior Assistant on the
subject of the words attributed to the Gerneral Consul of America
at the time of his passage in the Mission of Lolo Mazinga.</p>
    
<p>By my letter No 3456 from the 1st of September disposed
I transmitted to you an official report of the relative survey
on the same question in which Chief Pauly Benza
is plaintiff.</p>
    
<p>The General Commissioner,<lb/>
(Se) Deuster.</p>

<fw type="footer">Mister General Governor, Boma</fw>

<pb n="teaa.fr.letter.0198.003.jpg"/>

<p>No I R
3 Annexes</p>

<p>August 24th 1911.</p>

<p>Mister General Commissioner,

I have the honor to send to you under this fold,
the investigation that i made in Lolo, on the subject of the facts signaled
by Mister Jacques.</p>

<p>It results from the declarations and the notables and
indigenous that I interrogated, that no reunion took
place at the mission, but that the consul of America, having
met Chief Malenba of Mazinga Lolo had with him a
conversation in which missionary Yongue was the
translator. The named Gabriel Vumbi, Abel Mabumbi and
Daniel Buka helped with this interview. The Consul noted the
grievances of these indigenous relative to certain facts, old
and new that would have been passed in the leadership. He would have
taken the information on the subject of the perception of the tax and 
of the administration of the leadership; but, there seemed to have been
no reunion of chiefs at the mission. Likewise the consul
would not have called the plaintiffs any more to him, and nothing 
permits to suppose that it was question that the consuls of the
powers would receive the complaints of the indigenous, nor that
Belgiium being a small country, they would hunt the Belgians of the Congo if <unclear/> <unclear/> were left to desire.</p>

<p>In coming back to the village, of Mazinga Mongo, the
catechist Gabriel Vumbi counted the conversation between the
Consul and the chief of Lolo, in the sense that he interpreted it,
to Niambi, from the village of Tibu, he equally recounted it
to Pierre (interpretor for Mister Jacques) this last person again
heard, in suit, the interpretation that Niambi gave
about which Gabriel Vumbi had told him.</p>

<p>The declaration of Pierre confirms those of the other individuals, as for the notables, the majority among them</p>

<pb n="teaa.fr.letter.0198.004.jpg"/>

<p>ignored that which I desired to obtain from them.</p>

<p>Mister Jacques was informed of the passage of the
consul of America by his interpretor Pierre, who, to him, equally
recounted in exaggerating the stories that he had
heard.</p>

<p>I transmitted to the Public Prosecutor's Department in Boma an official
report on the different complaints related in the declarations
of the chiefs and notables.</p>

<p>The Superior Deputy,
signed: Deleval</p>

<pb n="teaa.fr.letter.0198.005.jpg"/>

<p>Investigation made in Lolo on the facts signaled
by Mister Jacques</p>

<p>Declaration of the chiefs and Notables</p>
    
<p>Kai Mabiala, notable from the village of Kai
Mabilia declares to  know nothing.</p>

<p>D. Had you been at the mission when consul 
 called the chiefs.?</p>

<p>R. Yes, there I found Malemba</p>

<p>D. What did you say to him?</p>

<p>R. I don't know I forgot</p>

<p>D. Are you a plaintiff of the doings of the
clerks to your regard.?</p>
 
<p>R. Yes I said that I had been closed in 
a chimbeck until I (payed) gave a
chicken and a bunch of bananas.</p>

<p>D. The Consul said nothing to you.?</p>

<p>R. Yes he said that those who were 
complaining should go find him.</p>
    
<p>I can not obtaina any more from this man,
He seems not to understand.</p>

<p>Zao notable from the village of Kingao, leadership of
Lolo. D. Did you help with the reunion of chiefs
on the arrival of the consul at the mission.?</p>

<p>R. No</p>

<p>D. Do you even so have something to complain</p>
 
<p>R. Yes two clerks came here to collect
taxes, and forced from me a chicken and a
bunch of bananas. They closed me in a chimbeck
and since the chicken that I gave was too
small, I had to replace it with a franc.</p>
    
<p>These were the clerks Auguste and Paul.</p>

<p>Kulutu, notable from the village Kikulutu
leadership of Lolo declares not to have helped with the
reunion that took place at the mission on the

<pb n="teaa.fr.letter.0198.006.jpg"/>
   
passage of the Consul. At this time he was in Liangila.</p>
 
<p>He has no complaint to address.</p>

<p>Mafuanda notable from the village of Kifuanda
leadership of Lolo.</p>
    
<p>was not at the mission during the passage 
of the consul, he did not see him until he returned from
hunting, but did not speak to him.</p>
    
<p>D. Have you no complaint to address?</p>

<p>R. When the clerks came for the collection
of taxes they asked me for two chickens
and a bunch of bananas they gave me nothing in
exchange.</p>
    
<p>D. was this a gift?</p>

<p>R. No, first they asked me for them
by the intermediary of the messenger, second when I 
presented myself.</p>
 
<p>Zuaki indigenous from the village of Madiata leadership
of Lolo.</p>

<p>D. Did you come to the village during the passage
of the Consul?</p>

<p>R. No. The named Samba came to the village
to asker me to go to the mission, but nobody
went.</p>
        
<p>Songo Lamba notable from the village of Kifuanda
leadership of Lolo declares to have heard nothing on the
subject of the Consul he did not come to the mission and 
has nothing to complain.</p>
        
<p>Kimbi dede a village of Kimbi Dede was
not at the mission on the passage of the Consul he 
has nothing to complain and heard nothing.</p>
        
<p>Niambi from the village of Tibu, declares to me
to have said to Pierre, Linguist of Mister Jacques
that he had met Gabriel Vumbi who told
him that a white was at the mission and informed 
of who was passing in the region, and of what
the whites of the State did there</p>
        
<p>D. Did you see this white that is the Consul- </p>

<!-- the rest of this document was apparently not copied at the archives -->

<pb n="teaa.fr.letter.0198.007.jpg"/>

<p>Malemba chief of the region of Lolo Mazinga.</p>
  
<p>The Consul of America came to the
mission, in passing I went to say hello to him,
little after having returned to my village the boy of the consul
came to rejoin and asked me. The agents
of the State what are they doing here?</p>
    
<p>Little after finding myself in the village near
the mission the consul passed there with a missionnaire
of Vungu, there asked me what I had
received since I was chief? then he asked me
if it was true that the whites came to take the
pigs, goats and chickens? I responded
no, that this was not true</p>

<p> D.you learned that he had reunited
the notables of your leadership at the mission?</p>
     
<p>R. No that was not.</p>

<p>D. Did you not hear that the consul
said to the indigenous that if they wanted to complain
they should address it to him, and to say what badness
people were doing in the region?</p>

<p>R. No, I did not hear anything similar.</p>

<p>D. Did nobody talk to you about taxes?</p>

<p>R. He asked me if all the indigenous
had payed the tax, he told me that we must
do that which was prescribed there.</p>

<p> D. Did you hear talk by the consul
that he would transmit the complaints to Boma.</p>
 
<p>R. No, I heard nothing similar.
But the Consul told me that I must punish those
who do not conform to the law and the missionnary
pushed in saying that it is just as necessary to act .</p>
 
<p>D. You are very sure to not by lying to me
or hiding the truth.</p>
 
<p>R. Yes, if I had heard something
I would tell you. I was not at the mission except

<pb n="teaa.fr.letter.0198.008.jpg"/>

to salute the Consul and he only spoke with me in the village
near the mission in presence of Gabriel Vumbi
Catechist, Abel Mabumbi currently in Boma where he 
went to explain on the subjet of a crime that he
committed and Daniel Buka mailman doing
postal service between Boma and Kinkengé. We were
only us four.</p>
        
<p>It was then that he asked me if I
received a payment as chief and that he said to me that
I should observe the laws of the State and had 
need to punish those who did not listen to me.</p>

<p>D. Were you paid at least for a year?</p>
        
<p>R. Yes, you paid me 59 francs in the
village of Kai Vuma for the year 1909.</p>
        
<p> Lolo, August 22nd 1911.</p>

<p>The Superior Deputy,<lb/>
(s) Deleval</p>

<pb n="teaa.fr.letter.0198.009.jpg"/>

<p>Pierre Linguist of Mister Jacques, in-
digenous from the vilage of Lolo Mazinga, nephew of the decorated
chief Malemba of Lolo declares:</p>

<p>The Consul of America came to Lolo, I was there
for a few days, he was accompagnied
by a Linguist but the missionnaries told him
not to serve from one because he could deceive
or poorly translate. The Missionnary Jangere who is
currently at the mission of Vungu served from an
interpretor.</p>

<p>On his arrival he called the chiefs
of the region only those nearby came, he
told them that those who wanted to complain of the
doings of the official warnings of the Colony should tell
him, that he would go to transmit these complaints to Boma and
that if he did not gain satisfaction he would write to the King.</p>

<p>He asked Malemba decorated chief what
he had already touched since he was chief.</p>

<p>He asked how in acting against
the indigenous when they had no money
for paying their taxes. At this question he,
it seemed, responded that they put them in the(cho) pri-
son and that they inflicted whippings upon them.</p>

<p>The Consul stayed here two days and he
noted all that the indigenous said to him. Two
days after his departure Mister Jacques arrived in
Lolo. We said to him what had happened that is
to say that which I have just told you.</p>

<p>D. You did not hear that the Consul was
saying that Belgium was a small country one would
hunt the Belgians from the Congo if they did not act
well?</p>

<p>R. No that was not said.
The chiefs are among other complaints of the
actions of a white that they indicate under the name</p>

<pb n="teaa.fr.letter.0198.010.jpg"/>

<p>of America</p>

<p>R. No I did not go farther than
the school of Gabriel in Mazinga Mongo.</p>

<p>Gabriel Vumbi catechist of the mission of
Lolo in Mazinga Mongo declares to have said to Miambi that
the Consul of America had asked in his presence,
for information on chief Malemba on the rate of
the taxes, the fashion of making pay those who refused
it and that he had asked if the chief had already
received a payment since he had invested; and that
he had asked what they had done for the indi-
genous in the region.</p>

<p>The Consul annotated that which he heard said
between others the complaints on account of the clerks.
It is Mister Yongue Missionnary of Vongu who
spoke and translated.</p>

<p>D. Did you hear talk that he would transmit
the complaints to Boma?</p>

<p>R. No he was content with noting that which
Mister Yongue said to him.</p>

<p>I had already spoke to Pierre at the time
when he came to find Miambi to whom I had said that
the Consul was interested in the region; but I only heard and repeated that which had happened in my
presence in front of Malemba Abel Malemba and Daniel
Buka.</p>

<p>I have no knowledge that there was
a reunion of chiefs at the mission.</p>

<p>Lolo, August 22nd 1911.
The Superior Deputy.
(Se) Deleval</p>

<pb n="teaa.fr.letter.0198.011.jpg"/>

<!-- the beginning of this document was apparently not copied at the archives -->

<p>of "Mondele"Ngulu" where the soldiers had acted
badly namely Mister Johanssen, came here several
years ago with the soldiers, he came from Lukula Bavu.</p>

<p>They equally complained of the clerks who were
sent, for the collection of taxes that seemed
to demand chickens and bananas.</p>

<p>D. Did you help with the reunion of the chiefs
and with you heard all these things yourself.</p>

<p>R. No I was in Mazinga Mongo and it is the 
Catechist of this village Gabriel Vumbi and the named
Niambi from Tibu who said it to me, Gabriel Vumbi helped
with the conversation.</p>

<p>Lolo, August 22nd 1911</p>

<p>The Superior Deputy,<lb></lb>
(Se) Deleval</p>

</div1>

</body>
</text>

</TEI>
