<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://digitalhumanities.unl.edu/resources/schemas/tei/TEIP5.3.0.0/tei_all.rng" type="xml"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="teaa.fr.letter.0344">

<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Letter from Knight of Moreau d'Andoy to Minister, February 26, 1891</title>
<principal n="Jones, Jeannette Eileen, 1970-">Jeannette Eileen Jones</principal>
<respStmt>
<resp>transcription, encoding, and translation</resp>
<name n="Nash, Kaci L." xml:id="kln">Kaci L. Nash</name>
<<<<<<< HEAD
<name n="Akyeampong, Chelsea A." xml:id="caa">Chelsea Animwaa Akyeampong</name>
=======
<name n="Reynolds, Peyton" xml:id="pr">Peyton Reynolds</name>
>>>>>>> 3a9b9ffb0192e783e08fb78516e02b13b293b489
</respStmt>
</titleStmt>

<editionStmt>
<edition>
<date>2019</date>
</edition>
</editionStmt>

<publicationStmt>
<authority>"To Enter Africa from America"</authority>
<publisher>University of Nebraska-Lincoln</publisher>
<distributor>
<name>Center for Digital Research in the Humanities</name>
<address>
<addrLine>319 Love Library</addrLine>
<addrLine>University of Nebraska–Lincoln</addrLine>
<addrLine>Lincoln, NE 68588-4100</addrLine>
<addrLine>cdrh@unl.edu</addrLine>
</address>
</distributor>
<idno type="project">teaa.fr.letter.0344</idno>
<availability>
<licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/</licence>
<p>Licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 3.0 Unported License. Derivatives must be credited to To Enter Africa from America, made available non-commercially, and distributed under the same terms. Requests for permission for commercial publication or other use should be emailed to the project team.</p>
</availability>
</publicationStmt>

<sourceDesc>
<bibl>
<<<<<<< HEAD
<title level="m"><!--DOCUMENT TITLE. EXAMPLE: Letter from Roncière Lenour to Mister Director of the Colonies--></title>
=======
<title level="m">Letter from Knight of Moreau d'Andoy to Minister</title>
>>>>>>> 3a9b9ffb0192e783e08fb78516e02b13b293b489
<date when="1891-02-26">February 26, 1891</date>
</bibl>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Ministère des Affaires étrangères, Brussels, Belgium</repository>
<collection>Archives Africaines</collection>
<idno>Portefeuille 219, Liasse 127</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>

</fileDesc>

<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="fr">French</language>
</langUsage>

<textClass>
<keywords scheme="original" n="theme">
<term/>
</keywords>

<keywords scheme="original" n="type">
<term>Texts</term>
</keywords>

<keywords scheme="original" n="subtype">
<term>Correspondence</term>
</keywords>

<keywords scheme="viaf" n="people">
<term>Janssens, C.</term>
<term>Knight of Moreau d'Andoy</term>
<term>Leopold</term>
<term>Van Eetvelde, Edmond</term>
</keywords>

<keywords scheme="original" n="places">
<term>Antwerp</term>
<term>Belgium</term>
<term>Boston</term>
<term>Congo</term>
<term>Moëus, J.</term>
<term>New World</term>
<term>New York</term>
<term>Nova Scotia</term>
<term>United States</term>
</keywords>

<keywords scheme="original" n="ethnic_group">
<term>American</term>
<term>Belgian</term>
<term>French</term>
</keywords>

<keywords scheme="original" n="religion">
<term/>
</keywords>

<keywords scheme="original" n="language">
<term>French</term>
</keywords>

</textClass>

<correspDesc>
<correspAction type="sentBy">
<persName/>
<roleName>Knight of Moreau d'Andoy</roleName>
<placeName>Brussels</placeName>
<date when="1891-02-26"/>
</correspAction>
<correspAction type="deliveredTo">
<persName/>
<roleName>Minister</roleName>
<placeName/>
</correspAction>
</correspDesc>

</profileDesc>

<revisionDesc>
<change when="2019-02-13" who="#kln">named file, encoded header</change>
<change when="2019" who="pr">transcribed, translated, and encoded header information</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>

<text>

<body>

<div1 xml:lang="fr" type="document">

<pb n="teaa.fr.letter.0344.001.jpg"/>

<<<<<<< HEAD
<p>Bruxelles 26.2.1891</p>

<p>Monsieur le Ministre</p>

<p>M. J.B. J. Vicy de <unclear/>
   ne pris de vous recom-
   mander. Le pouvre homme
   a montré beaucoup techn-
   que et pas son travail
   il est parvenu soutenir
   une famille nombreuse.
   Je n'ai eu que l'excellents
   renseignements sur sa <unclear/>
   lité. </p>

<pb n="teaa.fr.letter.0344.002.jpg"/>

<p>Recevez, Monsieur Ministre,
   l'expres pour le senti-
   ments <unclear/>haute considération</p>

<p> (signed by) <unclear/> Moreau</p>
=======
<p>Bruxelles 26.2.91</p>

<p>Monsieur le Ministre
M. <unclear/> B. <unclear/> Vicy de <unclear>Lunoptoch</unclear>
me prie de vous le recom-
mander. Le <unclear/> homme
a montré beaucoup d'éner-
gie et par son travail
il est parvenu à soutenir
une famille nombreuse.
Je n'ai eu que d'excellents
enregistrements sur sa mora-
lité.</p>

<pb n="teaa.fr.letter.0344.002.jpg"/>

<p><unclear/>, Monsieur le Ministre,
l'<unclear/> lieu de mes senti-
ments <unclear/> haute consideration
<unclear/> Moreau</p>
>>>>>>> 3a9b9ffb0192e783e08fb78516e02b13b293b489

<pb n="teaa.fr.letter.0344.003.jpg"/>

<p>Etats Unis</p>
<<<<<<< HEAD

<p>Monsieur le Ministre,</p>

<p>J'ai l'honneur de vous présenter cette reguîele sollictant le titre
   de Consul de l'Etat Independent du Congo pour les Etats Unis l'Amerique</p>
   
<p>Belge de naissance, habitant l'Amerique depuis bientot sept ans
   familliarisé avec la langue et les usages de ce pays, comme ayant aussi
   les capacités commerciales et qualitees reguises pour de telles fonction
   j'ose esperer, Monsieur le Ministre, que vous voudrez bien donner 
   suite á ma demande et m'accorder cette position que je sollicite et attends de votre bienveillance.</p>

<p>A titre de references je vous dirai, Monsieur le Ministre, que 
   je represente pour les Etats Unis d'Amerique plusieurs maisons de
   commerce et industries importantes de Belgique entre autres la maison 
   J. Moëus, distillerie d'Anvers et Messess lsories et fils de Jurnhout,
   aux proprietaires de ces deux grandes fabriques je suis rataché par les
   biens de famille.</p>
   
<p> Esperant que Monsieur le Ministre me fera l'honneur d'une 
    audience au cours de laquelle je pourrai donner de vie voix les
    aptitudes par rapport aux fonctions que je sollicite,</p>

<p>J'ai l'honneur d'être, de Monsieur le Ministre,
    Le trés humble Serviteur,
        J.B. Vicq de Cumpsich</p>

<fw type="footer">A Monsieur van Eetvelde
                  Administrateur General du departement
                  des Affaires Etrangéres et Ministre de la
                  Justice de L'Etat Libre du Congo
                    á Bruxelles.</fw>

<fw type="footer">Bruxelles, le 2 Mars 1891</fw>

<pb n="teaa.fr.letter.0344.004.jpg"/>

<p>A Monsier van Eetvelde
Administrateur General & Ministre des Affaires Etrangéres de l'Etat
    Independant du Congo á Bruxelles.</p>

<p>Monsieur le Ministre,</p>

<p>J'ai quitté Bruxelles le 14 Mars dernier aprés avoir payé une
   derniére visite á Monsieur C Janssens et ayant bien regrette de n'avoir
   pu vous presenter mes civilités avant mon départ.</p>
=======
<p>Monsieur Van Eetvelde
Administrature General du departement
des Affaires Etrangeres et Ministre de la
Justice de l'Etat Libre du Congo
à Bruxelles.</p>

<p>Bruxelles, le 2 Mars, 1891</p>

<p>Monsieur le Ministre,
J'ai l'honneur de vous présenter cettre requête sollicitant le titre
de Consul de l'Etat Independant du Congo pour les Etats Unis d'Amerique.</p>

<p>Belge de naissance, habitant l'Amerique depuis bientot sept ans
familliarisé avec la langue et les usages de ce pays, comme ayant aussi
les capacités commerciales et qualités requises pour de telles fonction
j'ose esperer, Monsieur le Ministre, que vous voudrez bien donner
suite à ma demande et m'accorder cette position que je sollicite et
attends de votre bienveillance.</p>

<p>A titre de references je vous dirai, Monsieur le Ministre, que
je represente pour les Etats Unis d'Amerique plusieurs maisons de
commerce et industries importantes de Belgique, entre'autres la maison
J. Moëus, distillerie d'Anvers et Messess <unclear/> et fils de <unclear>Surnhout</unclear>,
avec proprietaires de ces deux grandes fabriques je suis rataché par les
biens de famille.</p>

<p>Esperant que Monsieur le Ministre me fera l'honneur d'une
audience au cours de laquelle je pourrai donner de vive voix les
references que j'ai, ainsi que plaider auprès de lui les qualités et
apttudes par rapport aux fonctions que je sollicite,
J'ai l'honneur d'être, de Monsieur le Ministre,
le très humble Serviteur,
J. B de Vicq de Cumptich.</p>

<pb n="teaa.fr.letter.0344.004.jpg"/>

<p>A Monsieur van Eetvelde
Administrateur General de Ministre des Affaires Etrangeres de l'Etat
Independant du Congo à Bruxelles.</p>

<p>Monsieur le Ministre,
J'ai quitté Bruxelles le 14 Mars dernier après avoir payé une
dernière visite à Monsieur C. Janssens et ayant bien regretté de n'avoir
pu vous présenter mes civilités avant mon départ.</p>

<p>J'ai vendu le journal dont j'étais proprietaire dans la Nouvelle-
Ecosse et j'occupe actuellement le fauteuil de la redaction du Courrier
du Nouveau Monde, et je compte, sous peu, faire l'acquisition de
cette dernière feuille, la plus repandue et la plus importantes des publi-
cations francaises publiées aux Etats-Unis.</p>

<p>Je vous serais reconnaissant, Monsieur le Ministre, de bien</p>
>>>>>>> 3a9b9ffb0192e783e08fb78516e02b13b293b489

<p>J'ai vendu le journal dont j'etais proprietaires dans la nouvelle
   Ecosse et j'occupe actuellement le fauteuil de la redaction du Courrier
   du Nouveau Monde, et je compte, sous peu, fiare l'acquisition de
   cette derniére feuille, a plus repondue et la plus importantes des publi-
   cations français publiés aux Etats Unis.</p>

<p>Je vous serais reconnaissant, Monsieur le Ministre, de bien</p>
<pb n="teaa.fr.letter.0344.005.jpg"/>

<<<<<<< HEAD
<p>vouloir me fair parvenir tous les documents sur le Congo, documents
   qui me permettraient de faire une etude approfondie de la question
  pendante entre cet Etat et les Etats Unis d'Amerique, afin de pouvoir
  au besoind traiter la question dans le Courrier du Nouveau Monde
  comme aussi dans les grands journeaux americains de New York et de Boston.</p>

<p>Etant dans le journalisme, je me ferai un plaisir et serai heureux
   de pouvoir etre utile á l'Etat du Congo, dans la faible mesure de mes
   forces et de ma sphére d'action, n'ayant d'autre ambition, Monsieur le 
   Ministre, le sort ne m'ayant pas favorisé á etre sous les drapeaux, que</p>
=======
<p>vouloir me faire parvenir tous les documents sur le Congo, documents
qui me permetteraient de faire une etude approfondie de la question
pendante entre cet Etat et les Etat Unis d'Amerique, afin de pouvoir
au besoin traiter la question dans le Courrier du Nouveau Monde
comme aussi dans les grands journeaux americains de New York et de
Boston.</p>

<p>etant dans le journalisme, je me ferai un plaisir et serai heureux
de pouvoir être utile a l'Etat du Congo, dans la faible mesure de mes 
forces et de ma sphère d'action, n'ayant d'autre ambition, Monsieur le
Ministre, le sort ne m'ayant pas favorisé à être sous les drapeaux, qui
de servir mon pays, en mettant à sa disposition mes faibles capacités et
mon travail, n'estimant trop heureux, si en recompense de mes efforts
je puis savoir que le Souverain de l'Etat Libre du Congo est content
de moi et que j'obtienne de Sa Majesté Leopold le poste sollicité par
son humble sujet dont je remplirai fidelement les devoirs.</p>

<p>Esperant, Monsieur le Ministre, que dans votre bonté vous n'oublie-
rez pas l'humble requête que je vous ai adressée en fevrier dernier, la-
quelle requête etait appuyée par M le gouverneur general de l'Etat
du Congo, M. C. Jansses, et M. le Chevalier de Moreau d'Andoy,
ancien ministre de l'agriculture et Directeur general de la Banque
Nationale, je tiendrai à votre disposition quelques lettres de</p>
>>>>>>> 3a9b9ffb0192e783e08fb78516e02b13b293b489

<pb n="teaa.fr.letter.0344.006.jpg"/>

<p>recommandation de Membres du Senat et des Chambres Federales Ameri-
caines, comme aussi de journalistes eminents des Etats Unis avec qui je suis
lié.</p>

<p>Dans l'attente d'un mot de votre part, Monsieur le Ministre,
et l'espoir d'être nommé au poste que j'ai sollicité et que j'attends de
votre bienveillance, et en vous assurant de mes sentiments respectueux,
J'ai l'honneur d'être de Monsieur le Ministre,
le très humble Serviteur.
Bron. J. B. de Vicq de Cumptich</p>

<p>A. Monsieur le Ministre des Affaires Etrangeres de
l'Etat Libre du Congo. A Bruxelles. Belgique.</p>

<p>32 Jackson Street. Worcester. Mass. U.S. le 1er Mai 1891</p>

</div1>

<div1 xml:lang="en" type="translation">

<pb n="teaa.fr.letter.0344.001.jpg"/>

<p>Brussels 2.26.91</p>

<p>Mister Minister
Mr. <unclear/> B. <unclear/> Vicq of <unclear>Lunoptoch</unclear>
prays that I recommend him 
to you. The <unclear/> man
showed much ener-
gy and by his work
he has achieved in supporting
a bountiful family.
I only had excellent
records on his mora-
lity.</p>

<pb n="teaa.fr.letter.0344.002.jpg"/>

<p><unclear/>, Mister Minister,
the <unclear/> place of my senti-
ments <unclear/> highest consideration
<unclear/> Moreau</p>

<pb n="teaa.fr.letter.0344.003.jpg"/>

<p>United States</p>
<p>Mister Van Eetvelde
Administrator General of the department
of Foreign Affairs and Minister of the
Justice of the Free State of the Congo
in Brussels.</p>

<p>Brussels, March 2, 1891</p>

<p>Mister Minister,
I have the honor to present you with this request solliciting the title
of Consul of the Independent State of the Congo for the United States of America.</p>

<p>Belgian in birth, living in America for nearly seven years
familiarised with the language and the customs of this country, as having as well
the commercial capacities and required qualities for such function
I dare to hope for, Mister Minister, that you follow up
on my demand and accord to me this position that I sollicit and
await from your benevolence.</p>

<p>In title of references I will tell you, Mister Minister, that
I represent for the United States of America several houses of
commerce and important industries of Belgium, among others the house of
J. Moëus, distillery of Antwerp and Messess <unclear/> and son of <unclear>Surnhout</unclear>,
with owners of these two large factories I am associated by the
links of family.</p>

<p>Hoping that the Minister will do me the honor of an 
audience over which I can give with a lively voice the
references that I have, as well as plead with him the qualities and
aptitudes in relation to the functions that I sollicit,
I have the honor to be, for Mister Minister,
the very humble servant,
J. B de Vicq de Cumptich.</p>

<pb n="teaa.fr.letter.0344.004.jpg"/>

<p>To Mister van Eetvelde
Administrator General and Minister of Foreign Affairs of the Independent
State of the Congo in Brussels.</p>

<p>Mister Minister,
I left Brussels March 14th of last after having paid a
last visit to Mister C. Janssens and having regretted not to have
been able to present you my civilities before my departure.</p>

<p>I sold the journal of which I was owner in Nova
Scotia and I currently am taking care of the chair of the writing of the Mail
of the New World, and I expect, under little, to make the acquisition of
this last paper, the most widespread and the most important of frenc
publications published in the United States.</p>

<p>I will be grateful to you, Mister Minister, to</p>

<pb n="teaa.fr.letter.0344.005.jpg"/>

<p>inform me of all the documents on the Congo, documents
that would permit me to do an extensive study on the question
hanging between this state and the United States of America, in order to be able
to have need to treat the question in the Mail of the New World
as well in the large american journals of New York and
Boston.</p>

<p>Being in journalism, It would be a pleasure and make me happy
to be useful to the State of the Congo, in the weak measure of my 
forces and of my sphere of action, not having any other ambition, Mister
Minister, destiny not having favored me to be under the flags, that
to serve my country, in putting under its disposition my weak capacities and
my work, not estimating too happy, if in reward for my efforts
I could know that the Sovereign of the Free State of the Congo is content
with me and the I obtain from His Majesty Leopold the sollicited post by
his humble subject of which I would fill the duties faithfully.</p>

<p>Hoping, Mister Minister, that in your bounty you will not
forget the humble request that I addressed to you during February of last, that
request which was intent by Mr the Governor General of the State
of the Congo, Mr. C. Jansses, and Mr. Knight of Moreau d'Andoy,
old minister of agriculture and Director general of the National
Bank, I hold to your disposition some letters of</p>

<pb n="teaa.fr.letter.0344.006.jpg"/>

<p>recommendation of Members of the Senate and the American Federal
Chambers, as well as from distinguished journalists from the United States with whom
I am associated.</p>

<p>In the wait of a word from your part, Mister Minister,
and the hope to be named to the post that I solliited et that I await from
your benevolence, and in assuring you of my respectful sentiments,
I have the honor to be for Mister Minister,
the very humble servant.
Baron. J. B. de Vicq de Cumptich</p>

<p>To Mister Minister of Foreign Affairs of
the Free State of the Congo. In Brussels. Belgium.</p>

<p>32 Jackson Street. Worcester. Mass. U.S. May 1 1891</p>

</div1>

</body>
</text>

</TEI>
