<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://digitalhumanities.unl.edu/resources/schemas/tei/TEIP5.3.0.0/tei_all.rng" type="xml"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="teaa.fr.letter.0198">

<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title><!-- DOCUMENT TITLE + DATE. EXAMPLE: Letter from Etienne to Under Secretary of State, August 14, 1889 --></title>
<principal n="Jones, Jeannette Eileen, 1970-">Jeannette Eileen Jones</principal>
<respStmt>
<resp>transcription, translation, and encoding</resp>
<name n="Dawson, Kendall C." xml:id="kcd">Kendall C. Dawson</name>
<name n="Nash, Kaci L." xml:id="kln">Kaci L. Nash</name>
<name n="Reynolds, Peyton" xml:id="pr">Peyton Reynolds</name>
</respStmt>
</titleStmt>

<editionStmt>
<edition>
<date>2019</date>
</edition>
</editionStmt>

<publicationStmt>
<authority>"To Enter Africa from America"</authority>
<publisher>University of Nebraska-Lincoln</publisher>
<distributor>
<name>Center for Digital Research in the Humanities</name>
<address>
<addrLine>319 Love Library</addrLine>
<addrLine>University of Nebraska–Lincoln</addrLine>
<addrLine>Lincoln, NE 68588-4100</addrLine>
<addrLine>cdrh@unl.edu</addrLine>
</address>
</distributor>
<idno type="project">teaa.fr.letter.0198</idno>
<availability>
<licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/</licence>
<p>Licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 3.0 Unported License. Derivatives must be credited to O Say Can You See, made available non-commercially, and distributed under the same terms. Requests for permission for commercial publication or other use should be emailed to the project team.</p>
</availability>
</publicationStmt>

<sourceDesc>
<bibl>
<title level="m"><!--DOCUMENT TITLE. EXAMPLE: Letter from Roncière Lenour to Mister Director of the Colonies--></title>
<date when="yyyy-mm-dd"><!--MONTH DAY, YEAR--></date>
</bibl>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Ministère des Affaires étrangères, Brussels, Belgium</repository>
<collection>Archives Africaines</collection>
<idno>Portefeuille 241, Liasse 219</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>

</fileDesc>

<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="fr">French</language>
</langUsage>

<textClass>
<keywords scheme="original" n="theme">
<term/>
</keywords>
    
<keywords scheme="original" n="type">
<term>Document</term>
</keywords>

<keywords scheme="original" n="subtype">
<term/>
</keywords>    
    
<keywords scheme="viaf" n="people"><!-- ALPHABETIZED LIST OF ALL PEOPLE NAMED IN THE DOCUMENT. -->
<term><!-- LAST NAME, FIRST NAME --></term>
</keywords>
    
<keywords scheme="original" n="places"><!-- ALPHABETIZED LIST OF ALL PLACES NAMED IN THE DOCUMENT. -->
<term><!-- EXAMPLE: Congo River --></term>
</keywords>
    
<!-- FILL OUT THE REMAINING CATEGORIES IF APPLICABLE. -->

<keywords scheme="original" n="ethnic_group">
<term/>
</keywords>
    
<keywords scheme="original" n="religion">
<term/>
</keywords>

<keywords scheme="original" n="language">
<term/>
</keywords>

</textClass>

<correspDesc>
<correspAction type="sentBy">
<persName><!-- LAST NAME, FIRST NAME --></persName>
<roleName><!-- FOR EXAMPLE, Lieutenant Governor --></roleName>
<placeName><!-- PLACE LETTER WAS SENT FROM --></placeName>
<date when="yyyy-mm-dd"/><!-- FILL IN THE DATE ON THE LETTER -->
</correspAction>
<correspAction type="deliveredTo">
<persName><!-- LAST NAME, FIRST NAME --></persName>
<roleName><!-- FOR EXAMPLE, Lieutenant Governor --></roleName>
<placeName><!-- PLACE LETTER WAS SENT TO --></placeName>
</correspAction>
</correspDesc>

</profileDesc>

<revisionDesc>
<change when="2019-01-09" who="kln">renamed file, inserted correct header template</change>
<change when="2018" who="pr">translated</change>
<change when="2017" who="kcd">Corrections, marked up.</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>

<text>

<body>

<div1 type="document" xml:lang="fr">

<pb facs="teaa.fr.letter.0198.001.jpg"/>

<p>Congo Belge<lb/>
Gouvernement Local<lb/>
5me Direction<lb/>
Justice<lb/>
No. <unclear></unclear></p>
    
<p>OBJET:<lb/>
A propos du voyage du
Vice-Consul Général des
Etats-Unis d'Amerique
dans le Mayumbe</p>
    
<p>Comme suite à ma letter No. 1925 <unclear></unclear> du 7 septembre 
dernier, j'ai l'honneur de vous faire parvenir, sous ce plie en copie,
la lettre No. 4217 en date du 5 octobre 1911 du district du
Bas-Congo, relative à l'enquête faite par M. l'adjoint supérieur
Deleval, sur les faits reprochés à M. le Vice-Consul Général des 
Etats-Unis d'Amérique à Boma. </p>
 
<p>La lecture des différents documents que je vous
transmets, ainsi que des autres qui me parvinrent antérieurement
à ce propos, me laisse l'impression que si les faits portés
à ma connaissance par M. Jacques furent exagérés, le Vice-
Consul Général des Etats-Unis d'Amerique, a fait néanmoins montre 
au cours de son voyage dans le Mayumbe, dans le façons de se
renseigner, d'une certaine maladresse qui ne peut se justifier
que par son zéle et par son désir documentation. </p>
    
<p>Le Vice-Governeur Général</p>

<p><unclear></unclear></p>

<fw type="footer">Monsieur le Ministre des Colonies</fw>

<fw type="footer">Bruxelles</fw>


<pb facs="teaa.fr.letter.0198.002.jpg"/>

<p>Boma, le 5 octobre 1911.</p>
    
<p>No 4217.<lb/>
4 Annexes<lb/>
4 Copies<lb/>
Objet:
Enquête faite par l'Adjoint
Supérieur à Lolo.</p>
    
<p>Monsieur le Gouverneur Général,</p>
    
<p>J'ai l'honneur de vous envoyer sous ce pli
une lettre et l'enquête faites par l'Adjoint Supérieur au
sujet des paroles attribuées au Consul Général d'Amerique
lors de son passage à la Mission de Lolo Mazinga.</p>
    
<p>Par ma lettre No 3456 du 1e septembre écou
lé je vous transmettais un procès-verbal l'enquête relatif
à la même question dans laquelle le Chef Pauly Benza
est plaignant.</p>
    
<p>Le Commissaire Général,<lb/>
(Se) Deuster.</p>

<fw type="footer">Monsieur le Gouverneur Général, 
Boma</fw>


<pb facs="teaa.fr.letter.0198.003.jpg"/>

<!-- not transcribed -->

<pb facs="teaa.fr.letter.0198.004.jpg"/>

<!-- not transcribed -->


<pb facs="teaa.fr.letter.0198.005.jpg"/>

<p>Enquête faite à Lolo sur les faits signalés 
Par Monsieur Jacques</p>

<p>Déclaration des chefs et Notables</p>
    
<p>Kai Mabiala, notable du village de Kai
Mabilia déclare ne rien savoir.</p>

<p>D. Avez vous été à la mission lorsque le consul 
 a fait appeler les chefs.?</p>

<p>R. Oui j'y ai trouvé Malemba</p>

<p>D. que vous a-t-il dit?</p>

<p>R. je ne sais pas j'ai oublié</p>

<p>D. Vous êtes vous plaint des agissments des
clercs à votre égard.?</p>
 
<p>R. Oui j'ai dit que j'avais été enfermé dans 
un chimbeck jusqu'a ce que j'aie (payé) donné une
poule et un régime de bananas.</p>

<p>D. Le Consul ne vous a-t-il rien dit.?</p>

<p>R. Si il a dit que ceux qui avaient à se 
plaindre devraient aller le trouver.</p>
    
<p>Je ne puis rien obtenir de plus de cet homme,
il semble ne pas comprendre.</p>

<p>Zao notable du village de Kingao, chefferie de
Lolo. D. avez vous assisté à la réunion des chefs
lors de l'arrivée du consul à la mission.?</p>

<p>R. Non</p>

<p>D. Vous aviez cependant à vous plaindre</p>
 
<p>R. Oui deux clercs sont venus ici pour percevoir
l'impôt, et ont exigé de moi une poule et un
régime de bananes. Ils m'ont enfermé dans un chimbeck
et commme la poule que j'offrais était trop
petite, j'ai dû la remplacer par un franc.</p>
    
<p>Ce sont les clercs Auguste et Paul.</p>

<p>Kulutu, notable du village Kikulutu
chefferie de Lolo déclare ne pas avoir assisté à la
réunion qui aurait eu lieu à la mission lor du pas- 
  
<pb facs="teaa.fr.letter.0198.006.jpg"/>
   
sage du Consul. A cette époque il était à Liangila.</p>
 
<p>Il n'a aucune plainte à adresser.</p>

<p>Mafuanda notable du village de Kifuanda
chefferie de Lolo.</p>
    
<p>N'a pas été à la mission lors du passage 
du consul, il ne l'a vu que lorsqu'il rentrait de la
chasse, mais ne lui pas a causé.</p>
    
<p>D. N'avez vous aucune plainte à adresser?</p>

<p>R. Lorsque les clercs sont venus pour le perception
de l'impôt ils m'ont demandé deux poules
et un régime de bananes il ne m'ont rien donné en
échange.</p>
    
<p>D. était-ce un cadeau?</p>

<p>R. Non, ils me les on demandés la premiére
par l'intermédiare du messager, la seconde quand je 
me suis présenté.</p>
 
<p>Zuaki indigéne du village de Madiata chefferie
de Lolo.</p>

<p>D. Etes vous venus à la mission lors du passage
du Consul?</p>

<p>R. Non. Le nommé Samba est venu au village
me demander d'aller à la mission, mais personne
n'est allé.</p>
        
<p>Songo Lamba notable du village de Kifuanda
chefferie de Lolo déclare n'avoir rien entendu au
sujet du Consul il n'est pas venu à la mission et 
n'a pas à  se plaindre.</p>
        
<p>Kimbi dede un village du Kimbi Dede n'a
été à la mission lors du passage du Consul il 
n'a pas à se plaindre et n'a rien entendu.</p>
        
<p>Niambi du village de Tibu, me déclare
avoir dit à Pierre, Linguister de Monsieur Jacques
qu'il avait rencontré Gabriel Vumbi qui lui avait
dit qu'un blanc était à la mission et s'informait 
de ce qui se passait dans la région, et de ce que
les blancs de l'Etat y avaient fait</p>
        
<p>D. Avez vous vu ce blanc qui est le Consul- 

<!-- the rest of this document was apparently not copied at the archives -->

<pb facs="teaa.fr.letter.0198.007.jpg"/>

Malemba chef de la région de Lolo Mazinga.</p>
  
<p>Le Consul d'Amérique est venu à la
mission, en passant je suis allé lui dire bonjour,
peu aprés être rentré dans mon village le boy du consul
est venu de rejoindre et m'a demandé. Les agents
de l'Etat que viennent ils faire ici?</p>
    
<p>Peu aprés me trouvant au village prés
de la mission le consul y est passé avec un missionairs
de Vungu, là m'a demandé ce que j'avais
reçu depuis que je suis chef? puis il m'a demandé
s'il était vrai que les blancs venaient prendre des
cochons, des chévres et des poules? j'ai repondu
non, que ce n'était pas vrai</p>

<p> D.Vous avez appris qu'il avait réuni
les notables de votre chefferie à la mission?</p>
     
<p>R. Non cela n'est pas.</p>

<p>D. N'avez-vous pas entendu que le consul
disait aux indigénes que s'il avaient à se plaindre
ils doivaient s'addresser à lui, et dire ce que l'on
faisait de mal dans le région?</p>

<p>R. Non, je n'ai pas entendu chose semblable.</p>

<p>D. Ne vous a-t-on pas parlé de l'impôt?</p>

<p>R. Il m'a demandé si tous les indigénes
avaient payé l'impot, il m'a dit que nous devions
faire ce que la ici prescrivait.</p>

<p> D. Avez vous entendu dire par le consul
qu'il transmettrait les plaintes à Boma.</p>
 
<p>R. Non, je n'ai rien entendu de semblable.
Mais le Consul m'a dit que je devais punir les gens
qui ne se conforment pas à la loi et le missionaire
a appuyé en disant que c'est ainsi qu'il faut agir.</p>
 
<p>D. Vous êtes bien sûr de ne pas me mentir
ou de me cacher la vérité.</p>
 
<p>R. Oui, si j'avais entendu quelques
chose je le dirais. Je n'ai pas été à la mission que

<pb facs="teaa.fr.letter.0198.008.jpg"/>

pour saluer le Consul et il ne m'a causé qu'au village
prés de la mission en présence de Gabriel Vumbi
Catéohiste, Abel Mabumbi actuellement à Boma où il 
est allé s'expliquer au sujet d'un crime qu'il a
commis et Daniel Buka porteur de courrier faisant le
service postal entre Boma et Kinkengé. Nous n'etions
que nous quatre.</p>
        
<p>C'est alors qu'il m'a demandé si je
recevais un payment comme chef et qu'il m'a dit que
je devair faire observer les lois de l'Etat et au
besoin punir les gens qui ne m'écoutent pas.</p>

<p>D. Vous avez été payé au moins pour une année?</p>
        
<p>R. Oui, vous m'avez payé 59 francs au
village de Kai Vuma pour l'année 1909.</p>
        
<p> Lolo, le 22 Août 1911.</p>

<p>L'Adjoint Supérieur,<lb/>
(s) Deleval</p>

<pb facs="teaa.fr.letter.0198.009.jpg"/>

<!-- not transcribed -->

<pb facs="teaa.fr.letter.0198.010.jpg"/>

<!-- not transcribed -->

<pb facs="teaa.fr.letter.0198.011.jpg"/>

<!-- the beginning of this document was apparently not copied at the archives -->

<p>de "Mondele"Ngulu" dont les soldats auraient mal
agi il s'agit de Monsieur Johanssen, venu ici il y a
plusieurs années avec les soldats, il venait de Lukula Bavu.</p>

<p>Il se sont également plaints des clercs
envoyés, pour la perception de l'impôt qui parait-il
demanderaient des poules et des bananes.</p>

<p>D. Avez vous assisté à la réunion des chefs
et avec vous entendu toutes ces choses vous même.</p>

<p>R. Non j'étais à Mazinga Mongo et c'est le 
Catéchiste de ce village Gabriel Vumbi et le nommé
Niambi de Tibu qui me l'ont dit, Gabriel Vumbi assistait
à la conversation.</p>

<p>Lolo, Le 22 Août 1911</p>

<p>L, Adjoint Supérieur,<lb></lb>
(Se) Deleval</p>

</div1>



<div1 xml:lang="en" type="translation">

<pb facs="teaa.fr.letter.0198.002.jpg"/>

<p>Boma, october 5th 1911.</p>
    
<p>No 4217.<lb/>
4 Annexes<lb/>
4 Copies<lb/>
Object: 
Survey done by the Superior
Assistant in Lolo.</p>
    
<p>Mister General Governor,</p>
    
<p>I have the honor to send to you under this letter
a letter and the survey done by the Superior Assistant on the
subject of the words attributed to the Gerneral Consul of America
at the time of his passage in the Mission of Lolo Mazinga.</p>
    
<p>By my letter No 3456 from the 1st of September disposed
I transmitted to you an official report of the relative survey
on the same question in which Chief Pauly Benza
is plaintiff.</p>
    
<p>The General Commissioner,<lb/>
(Se) Deuster.</p>

<fw type="footer">Mister General Governor, Boma</fw>

</div1>

</body>
</text>

</TEI>
