<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://digitalhumanities.unl.edu/resources/schemas/tei/TEIP5.2.6.0/tei_all.rng" type="xml"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="FILENAME"><!-- EXAMPLE: teaa.mis.001.01.xml -->

<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title><!-- Includes Author, Journal Name, Article Title. EXAMPLE: D. Augustus Straker, New York Freeman, "The Land of Our Fathers"--></title>
<!-- NOTE: If there is no author, just use the publication name. EXAMPLE: New York Times, "The Congo Free State" -->
<principal n="Jones, Jeannette Eileen, 1970-">Jeannette Eileen Jones</principal>
<respStmt>
<resp>transcription and encoding</resp>
<name n="DAWSON, KENDALL C." xml:id="KCD"><!-- KENDALL C. DAWSON --></name>
<!--EXAMPLE: <name n="Nash, Kaci L." xml:id="kln">Kaci L. Nash</name>-->
</respStmt>
</titleStmt>

<editionStmt>
<edition>
<date>2017</date>
</edition>
</editionStmt>

<publicationStmt>
<authority>"To Enter Africa from America"</authority>
<publisher>University of Nebraska-Lincoln</publisher>
<distributor>
<name>Center for Digital Research in the Humanities</name>
<address>
<addrLine>319 Love Library</addrLine>
<addrLine>University of Nebraska–Lincoln</addrLine>
<addrLine>Lincoln, NE 68588-4100</addrLine>
<addrLine>cdrh@unl.edu</addrLine>
</address>
</distributor>
<idno type="project"><!--FILE NAME--></idno><!-- EXAMPLE: teaa.mis.001.01.xml -->
<availability>
<licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/</licence>
<p>Licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 3.0 Unported License. Derivatives must be credited to O Say Can You See, made available non-commercially, and distributed under the same terms. Requests for permission for commercial publication or other use should be emailed to the project team.</p>
</availability>
</publicationStmt>

<sourceDesc>
<bibl>
<title level="a" type="main"><!-- ARTICLE TITLE --></title>
<author n="LAST NAME, FIRST NAME"><!-- FULL NAME --></author><!-- If no author, delete this line. -->
<title level="j">African Methodist Episcopal Church Review</title>
<biblScope type="vol"><!-- VOLUME NUMBER --></biblScope>
<biblScope type="issue"><!-- ISSUE NUMBER --></biblScope>
<date when="1000"><!-- MONTH AND YEAR OF PUBLICATION. EXAMPLE: February 1886 --></date>
<biblScope type="page"><!-- PAGE NUMBERS --></biblScope>
</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>

<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="fr">French</language>
</langUsage>

<textClass>
<keywords scheme="original" n="theme">
<term></term>
</keywords>
    
<keywords scheme="original" n="type">
<term>Document</term>
</keywords>

<keywords scheme="original" n="subtype">
<term></term>
</keywords>    
    
<keywords scheme="viaf" n="people"><!-- List the people that are named in the document. Alphabetized. -->
<term><!-- LAST NAME, FIRST NAME --></term>
<!-- Some people may have their own subject heading. Search viaf.org and use the USA title. 
EXAMPLE: <term>Fortune, Timothy Thomas, 1856-1928</term> -->

</keywords>
    
<keywords scheme="original" n="places"><!-- List the places that are named in the document. Alphabetized.-->
<term><!-- PLACE NAME. EXAMPLE: Congo River --></term>

</keywords>
    
<keywords scheme="original" n="ethnic_group">
<term/>
</keywords>
    
<keywords scheme="original" n="language">
<term>French</term>
</keywords>
    
<keywords scheme="original" n="religion">
<term></term>
</keywords>

<!-- IGNORE THIS FOR NOW
<classCode scheme="original">
<ref type="analysis" target="teaa.mis.001.02">Analysis</ref>
</classCode>-->

</textClass>
</profileDesc>

<revisionDesc>
<change when="2017" who="KCD"><!-- Corrections, marked up. --></change>
<!-- I know Jade did stuff with this, but I don't know the extent, so I can't write credits for her.  Are there details? Scanned? Transcription? OCR? -->
</revisionDesc>
</teiHeader>

<text>

<body>

<div1 type="document">

<pb facs="10015_001.jpg"/>

<p> Copie</p>
<p> Confidentielle</p>
<p>Legation de Belgique
No 109/61</p>

<p>Washington, le 5 février 1909</p>

<p>Monsieur le Ministre,</p>
    
<p> Conformément aux instructions conlenues
dans votre télégramme d'hier je me suis rendre aujourd'hui
cher le Secrétaire d'Etat pour protester
contre la manière dont la correspondance échangée
récemment entre le Départment d'Etat et la
Légation avait été livrée á la publicité á l'insu
du Gouvernement du Roi.</p>

<p> M. Bacon me témoigna de suite son profond
regret de cet incident et m'expliquer comment
les choses se sont passées.</p>
    
<p>Il parait que son prédécesseux, M. Root,
tout en s'efforçant souvent de calmer la violence
de la Congo Reform Association envoyait parfois
quand l'occasion s'en présentait á M. Daniels
secrétaire de cette société les documents de nature
á l'intéresser. Avant de quitter le Département
d'Etat, M. Root avait donné pour instructions
de donner copie á M. Daniels de ma lettre du 4</p>

<p> Son Excellence Monsieur Davignon,
Ministre des Affaires étrangéres
etc. etc. etc. Bruxelles.</p>

<pb></pb>
    
<p>novembre et de sa réponse du 11 janvier. Cette expédition
fut faite par M. Bacon le lendemain de son arrivée
au Département d'Etat. Toutefois il m'a assuré de
la manière la plus formelle qu'il etait loin de se
douter que le Congo Reform Association s'empres
serait de publier ces documents de la manière qui
elle a employée, c'est á dire en donnant á la publication 
une forme quasi oficielle en déclarant
qu'elle se faisait en vertu de l'autorisation du
Département d'Etat.</p>
    
<p> Dés que M. Bacon vit l'article percu
dans le Boston Transcript et d'autres journaux
publiant la correspondance au sujet du Congo, il
télégraphia á M. Daniels de cesser immediatement
toute publication relatice á ces documents.</p>
    
<p> Je répondris au Secrétaire d'Etat que
la Congo Reform Association avait pu me connaître
ses intentions au sujet de la publication de la correspondance
dont il s'agit, mais qu'il n'en était par
moins regrettable et contraire aux usages diplomatiques
que cette société privée eut reçu communication
de ces documents á n'importe quel titre á l'insu de mon
Gouvernement.</p> 
    
<p>M. Bacon renouvela alors l'expression
de son regret et protesta qu'il ne lui serait
jamais venu á l'esprit de manquer en quoi que 
ce soit aux régles de la courtoisie internationale </p>
    
<pb></pb>
    
<p>á l'égard de la Belgique.</p>

<p>J'ajoutai encore que la Congo Reform
Association pouvant faire une tort moral considérable
á la Belgique en faisant croire au publie
qu'elle est l'organe du Département d'Etat en
ce qui concerne la question du Congo, je croyais avoir
le droit de faire connaître la déclaration que
venait de me faire M. Bacon, comme quoi la publication 
des documents dans la forme oú elle venait
d'être faire n'avait par l'autorisation du Secretaire
d'Etat.</p>
    
<p> Celui-ci admit que ce droit m'appartient,
mais il m'exprima un vif désir de ne par
me voir en user, vu la polémique que ma déclaration
ne manquerait pas d'entraîner avec la Congo
Reform Association.</p>

<p> Je répondis alors que le Gouvernement
du Roi resterait juge de l'opportunité qu'il y aurait
de donner ce démenté á nos adversaires.</p>
    
<p> Je crois, Monsieur le Ministre, que 
dans les circonstances actuelles il vaut mieux considérer
l'incident clos en se contentant des explications
du Secrétaire d'Etat et des expressions de
regret qu'il m'a positivement prodiguées.</p>
    
<p> Il m'a promis de télégraphier de nouveau
á M. Daniels de me faire aucun usage, pour</p>
    
<pb></pb>

<p> la publicité, des pièces relatives á la correspondance
que j'ai échangée avec le Département d'Etat.</p>
    
<p> En résumé il me semble que notre
action aura pour effets 10 de rendre la Secrétairerie
d'Etat plus circonspecte á l'avenir dans ses exports-
dévoilés et reconnus- avec la Congo Reform
Association et 20 de provoquer entre M.M. Bacon
et Daniel un échange de vues dont ce dernier
n'aura vraisemblablement pas á se féliciter.</p>
    
<p> Veuilles agréer etc.
(signé) Bn. Moncheur</p>


</div1>
</body>
</text>

</TEI>
